\chapter{Návrh}

V~této části se budu zabývat návrhem vytvářeného rozšíření pro aplikaci OctoPrint \cite{octoprint}. V~první části jsou vyjmenovány jednotlivé prvky OctoPrintu použité na~vývoj pluginu. Dále je popsán způsob použití autorizace pomocí OAuth~2.0 \cite{oauth2} a vybrán autorizační grant. Následně je detailně uveden návrh pluginu OctoPrintu a vztahy mezi jednotlivými komponenty. Poté je navržen způsob ukládání potřebných dat pro~autorizaci pomocí protokolu OAuth~2.0 a možnost konfigurace pluginu. Na~závěr jsou popsány funkční a nefunkční požadavky na~toto rozšíření pro~aplikaci OctoPrint.

Součástí této kapitoly jsou také diagramy popisující vztahy mezi jednotlivými operacemi v~aplikaci a kusy kódu, které pomáhají ujasnit současné fungování aplikace OctoPrint.


\section{Potřebné komponenty pluginu OctoPrintu}
Na úvod je nutné si určit, které ze zmíněných možností pro tvorbu pluginu bude aplikace vyžadovat. Je potřeba nahradit stávající přihlášení OctoPrintu využívající \texttt{FileBasedUserManager}. Dále přímo nahradit tlačítko pro přihlášení. Vytvořit si vlastní view model, který bude rozšiřovat jiné dva modely \texttt{loginStateViewModel} a \texttt{settingsViewModel}.

\subsection{Vlastní userManager}
Pro tvorbu pluginu je nutné naimplementovat si vlastní třídu \texttt{userManager}. To dokážeme pomocí hook z~\texttt{octoprint.users.factory}, který se použije při startu serveru a vrátí OctoPrintu novou instanci \texttt{userManager}.

Tato instance rozšiřuje nebo nahrazuje základní \texttt{userManager} a implementuje jeho metody. Rozhodl jsem se, že pro účely pluginy vytvořím vlastní třídu \texttt{OAuthBasedUserManager}, která bude dědit od a pracovat tak s nějakými metodami od již využívaného \texttt{FileBasedUserManager}.
Některé metody je třeba nahradit a další doplnit.

\begin{listing}[ht]
    \inputminted{python}{code_examples/server_api_login.py}
    \caption{Část kódu současného přihlašování uživatelů v OctoPrint}
    \label{server_api_login}
\end{listing}

\subsubsection{Metoda pro nalezení uživatele}
Ve \texttt{FileBasedUserManager} existuje metoda \texttt{findUser}, která vyhledává uživatele podle identifikátoru zadaného jako parametr. Kvůli současné implementaci OctoPrintu je nutné tuto metodu přepsat. Metoda \texttt{findUser} se na rozhraní serveru volala, aby ověřila, zda daný uživatel existuje v~textové podobě v~konfiguračním souboru pro~uživatele \texttt{users.yaml}. Pro tento plugin ale potřebuji, aby se do OctoPrintu přihlásil kdokoliv s~omezenými právy. Takový uživatel ale nemusí ještě existovat.

Nová metoda musí také najít uživatele, který je již zaznamenaný vkonfiguračním souboru pro uživatele \texttt{users.yaml}. Navíc musí také ale pro nové uživatele vytvořit dočasného uživatele, aby dále mohlo dojít ke kontrole náležitostí protokolu OAuth2. Ty se podle mého návrhu budou provádět v~metodě \texttt{loginUser}.

\subsubsection{Metoda pro kontrolu hesla}
Ve~stávající implementaci OctoPrintu existuje metoda \texttt{checkPassword}, která kontroluje hesla a tu je potřeba nahradit. V~současné podobě se volá na serveru v~API při přihlašování. Metoda již nebude potřeba, neboť přihlašování bude probíhat pomocí protokolu OAuth~2.0. I přesto je ji potřeba nahradit, aby se nevolala její současná podoba.

\subsubsection{Metoda pro přihlášení uživatele}
Nejdůležitější metodou pro autentizaci je samozřejmě metoda \texttt{login\_user}. Ta vrací samotného objekt reprezentující uživatele, jehož přihlašovací jméno se později zobrazí v~uživatelském rozhraní OctoPrintu. I~tuto metodu OctoPrintu je třeba nahradit. Protože je možné, aby k~3D tiskárně mohlo být přihlášeno skrze rozhraní více uživatelů současně, vytvoří OctoPrint pro každého z~nich samostatnou relaci. 

Tuto možnost OctoPrintu jsem také převzal do návrhu rozšíření pro aplikaci OctoPrint. Dále bude tato metoda potřebovat informace ke správnému pracování autorizace pomocí OAuth 2.0. Z uživatelského rozhraní se předají informace o autorizačním kódu a přesměrovací adresa.

Pro každou přesměrovací adresu budou existovat dva údaje. Klientský identifikátor \texttt{client\_id} a klientův tajný klíč \texttt{client\_secret}. Důvod je ten, že může existovat více přesměrovacích adres, které se vážou k různým klientským aplikacím. Pro každou přesměrovací adresu existuje jedno \texttt{client\_id} a jedno \texttt{client\_secret}. 
Následně metoda provede autorizaci pomocí nových metod \texttt{get\_token} a \texttt{get\_username}, které jsou dále popsány.

Autorizace je prováděna pomocí autentizační knihovny jazyka Python \texttt{requests\_oauthlib} \cite{requests_oauthlib}.
Metoda \texttt{login\_user} pomoci ní vytvoří relaci, ve které si plugin s autentizačním serverem předávají data.
Jak je tato knihovna využita detailněji a jaký autorizační grant byl vybrán, je popsáno v~sekci \ref{zpusob_pouziti_oauth}.

Každý nový uživatel, který se přihlásí přes protokol OAuth2, bude mít práva uživatele. Tedy nebude moci konfigurovat OctoPrint, ale může provádět operace, jako je spuštění tisku. Informace o~tomto uživateli se uloží do konfigurační složky uživatelů \texttt{users.yaml}. Pokud by chtěl tento uživatel větší oprávnění, musí požádat správce, aby mu je přidal buď přes webové uživatelské rozhraní a nebo přímou změnou konfiguračního souboru.

Metoda také musí provést patřičné kontroly, zda jsou informace správné, a popřípadě vypsat chybovou hlášku. Přihlášení kontroluje, zda jsou, nebo nejsou přítomné patřičné hlavičky v~nastavení. Pokud chybí, tak se hlavičky pro autorizaci neposílají. Dále hlídá, jestli přístupový token, který dorazil, není prázdný. Na závěr kontroluje, zda uživatelské jméno, které bylo obdrženo, není prázdné.

\subsubsection{Metoda pro získání přístupového tokenu}
Nová metoda pluginu pro autorizaci přes OAuth2 vezme grant v~podobě autorizačního kódu jako parametr, dále \texttt{client\_id} a \texttt{client\_secret}. Poslední parametr je potom relace vytvořená autentizační knihovnou Pythonu \texttt{requests\_oauthlib} \cite{requests_oauthlib}. Pomocí této relace, vytvořené v~metodě \texttt{login\_user}, je umožněno zaslat kód na autorizační server. V~případě obdržení správného kódu vrací pluginu přístupový token.

Metoda také musí obsahovat ošetření, zda je token správný, aby nenarušila správný chod aplikace OctoPrint. V~případě neúspěchu musí do konzole vypsat chybovou hlášku, aby o~tom byl uživatel informován.

V~některých případech je také potřebné posílat na autorizační servery správné hlavičky požadavků. I~takové případy musí metoda ošetřovat.

\subsubsection{Metoda pro získání uživatelského jména}
Tato nová metoda dostane parametr relaci pro autentizaci pomocí protokolu OAuth2. Skrz ní využije přístupový token k~získání informací o~uživateli. Z~informací je potřeba získat uživatelské jméno přihlašované osoby.

Pro získání dat ze zdrojového serveru je potřebné poslat požadavek, většinou metodou GET, se správným přístupovým tokenem. Protože se zdrojové servery mezi sebou liší, může nastat problém, pod jakým klíčem je potřeba předat přístupový token a který klíč je třeba použít pro vyzvednutí uživatelského jména přihlašovací osoby.

Tady přijdou na řadu správná data a možnost konfigurace, ke které se dostanu později. Uživatel zadá do konfiguračního souboru klíč pro přístupový token. Na serveru GitHub je to například \texttt{access\_token} a na serveru FIT ČVUT v~Praze pouze \texttt{token}.

Podobný problém nastává při získání uživatelského jména. Na jednom zdrojovém serveru se identifikátor uživatele může skrývat pod názvem \texttt{login}, na jiném serveru \texttt{user\_id} a na třetím jako \texttt{username}. Konfigurace musí poskytovat i možnost nastavit klíč, pod kterým má být uživatelské jméno. Pokud je tohle jediná špatně nastavená položka, můžeme uživateli vypsat všechna jím poskytnutá data, využili jsme totiž jeho přístupový token. Přihlašovaná osoba pak z~konzole, na které běží aplikace OctoPrint, může zjistit správný klíč.

\subsection{ViewModel}
Pro ovládání OctoPrintu, jak už bylo uvedeno v~analýze, se používají takzvané view modely. Pro plugin tedy bude potřeba vytvořit vlastní. Tento model musí nahradit původní přihlašování i odhlašování.

Plugin je navržen tak, že autorizace pomocí protokolu OAuth 2.0 se spustí právě ve view modelu, přesměruje uživatele OctoPrintu na přihlašovací server třetí strany a jakmile se uživatel přihlásí, je přesměrován zpět do webového rozhraní OctoPrintu. Na server je také poslán náhodný vygenerovaný řetězec pojmenovaný \texttt{state} a aby tento stav nebyl ztracen, je uložen do lokálního úložiště prohlížeče.

ViewModel následně odchytne URL parametry metody GET, které jsou poslány po přihlášení a přesměrování zpět. Jeden z~nich je autorizační kód a druhý dříve vygenerovaný řetězec. Parametr \texttt{state} je z~důvodu bezpečnosti potřeba zkontrolovat. Pokud se tedy stav neshoduje s~tím, který jsme obdrželi od serveru a stav uložení v~lokálním úložišti, tak uživatel nebude přihlášen.

Následně ViewModel využije tyto údaje a přesměruje je na přihlášení do serverového rozhraní OctoPrintu, které už používá \texttt{userManager} pluginu.

Aby se uživatel odhlásil kompletně, je potřeba se také odhlásit na serveru, na kterém se uživatel přihlásil pomocí OAuth2.

\subsection{Šablony}
Šablona, kterou je potřeba nahradit, je ta, pomoci níž se uživatel přihlásí. Tedy nahradit tlačítko na přihlášení tlačítkem pluginu. To je pro tvorbu pluginů umožněno díky \texttt{SettingsPlugin} mixinu, který obsahuje metodu nastavení šablon -- \texttt{get\_template\_configs}. Tuto metodu je možné použít a určit, zda komponenta OctoPrintu bude nahrazena.

Dále by bylo dobré, aby po přihlášení správce mohl nastavovat jednotlivé proměnné z konfigurace. Tuto funkcionalitu zatím do návrhu nepřidávám, ale pro další rozšíření by to bylo možné.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{img/flow.pdf}
    \caption[Způsob použití OAuth 2.0 v~aplikaci OctoPrint]{Způsob použití OAuth 2.0 v~aplikaci OctoPrint}
    \label{fig:flow_aplikace}
\end{figure}

\section{Způsob použití OAuth 2.0} \label{zpusob_pouziti_oauth}
Pro účely pluginu jsem se rozhodl, že plugin bude využívat OAuth2 grant autorizační kód. Ten se nejčastěji používá pro webové aplikace \cite{requests_oauthlib_oauth2_flow}. Je to hlavně proto, že tento typ povolení je jeden z~bezpečnějších.

Pro tyto účely jsem se rozhodl použít autentizační knihovnu Pythonu \texttt{requests\_oauthlib}, která rozšiřuje další knihovnu jménem \texttt{requests}. Pomocí této knihovny vytvořím v~user manageru relaci, během níž si plugin může s~autorizačním serverem bezpečně předávat informace. OctoPrint sám o~sobě však nevyužívá SSL\footnote{\emph{Secure Sockets Layer} -- Protokol využívající se pro bezpečnou komunikaci s webovými servery}.

Plugin po přihlášení uživatele dostane grant ve formě přístupového kódu. Tento kód se poté využije na autorizačním serveru třetí strany. Ze serveru obdržíme přístupový token, který je samotnému pluginu nečitelný, využijeme ho ale na zdrojovém serveru pro obdržení uživatelských údajů.

\section{Návrh ukládání dat}
Pro správné fungování pluginu je potřeba ukládat několik položek. OctoPrint pluginům umožňuje ukládat si své konfigurace taktéž do souboru \texttt{config.yaml}. Jak už jsem dříve uvedl, OctoPrint umožňuje zamezit přístup k~určitým datům konfiguračního souboru díky \texttt{SettingsPlugin} mixinu. Samozřejmě to nezamezí například fyzickému přístupu k~SD kartě na Raspberry Pi \cite{raspi}, na které je OctoPrint nahraný.

\subsection{Potřebná data pro plugin}
Potřebná data pro správné fungování pluginu jsou tato:
\begin{itemize}
    \item URL adresa, kam se má uživatel přihlásit u~třetí strany.
    \item URL adresa autorizačního serveru, kde plugin vyzvedne přístupový token.
    \item URL adresa zdrojového serveru, kde plugin vyzvedne data o~uživateli.
    \item Název klíče, pod kterým se uloženo přihlašovací jméno. Data ze zdrojového serveru jsou v~\texttt{JSON} formátu. Uvnitř dat jsou záznamy ve formátu klíč:hodnota. Na různých zdrojových serverech se totiž identifikátor může skrývat pod jiným klíčem. Například pro server GitHub je to \texttt{login} a pro server FIT ČVUT v~Praze je tato hodnota \texttt{user\_id}.
    \item Název klíče přístupového tokenu, u kterého je podobný problém. Na jednom zdrojovém serveru se využívá přístupový token jako parametr URL \texttt{token} a na druhém \texttt{access\_token}.
    \item Hlavičky, které se posílají na autorizační server. To je z důvodu. že na některých serverech je potřeba specifikovat v~jakém formátu aplikace přijme přístupový token. Plugin využije pouze \texttt{JSON}, a je tedy potřebné nakonfigurovat hlavičky, které se posílají na autorizační server. Uživatel dále může nakonfigurovat i další hlavičky.
\end{itemize}

Pro správné fungování pluginu jsou potřeba ještě tři klíčové hodnoty. Jedna z~nich je přesměrovací adresa. Tady nastává jeden problém. Při vytváření klientských aplikací na serverech, kde bude vygenerováno \texttt{client\_id} a \texttt{client\_secret}, je možné většinou zadat pouze jednu přesměrovací adresu.

Praktický příklad je u~3D tiskáren na FIT ČVUT v~Praze. V~učebnách se studenti přihlašují na adresu \texttt{printerX.ucebny}, kde X je číslo tiskárny, ale v~3D laboratoři je to \texttt{printerX.local}. Pokud by se tiskárna přenesla, musel by se změnit konfigurační soubor.

Můj návrh ale podporuje takovou možnost, že bude vytvořeno více klientských aplikací. Pro každou přesměrovací adresu pak budou uloženy dva prvky -- klientův identifikátor a klientův tajný klíč. Těch pak může být v~konfiguračním souboru klidně více, protože návrh je vymyšlen tak, aby přesměroval na adresu, odkud byla spuštěna autorizace.

\subsection{Návrh a struktura konfigurace}
Jak už bylo zmíněno v~analýze, OctoPrint pro jednotlivé pluginy nabízí možnost ukládání vlastní konfigurace \cite{octoprint_docs}. Ty jsou ukládány ve formátu \texttt{YAML} v~konfiguračním souboru pod klíčem \texttt{plugins} a pod jménem pluginu Octoprintu -- v~mém případě \texttt{oauth2}.

Zmíněné položky v~konfiguraci jsem pojmenoval následovně.
\begin{itemize}
    \item \texttt{login\_path} -- cesta pro přihlášení,
    \item \texttt{token\_path} -- cesta k~autorizačnímu serveru,
    \item \texttt{user\_info\_path} -- cesta ke zrojovému serveru,
    \item \texttt{username\_key} -- klíč pro vyhledání hodnoty uživatele,
    \item \texttt{access\_token\_query\_key} -- klíč přístupového tokenu,
    \item \texttt{token\_headers} -- hlavičky pro autorizační server,
    \begin{itemize}
        \item \texttt{nazev\_hlavicky}: \texttt{hodnota},
    \end{itemize}
    \item URI:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{client\_id} -- identifikátor klientské aplikace,
        \item \texttt{client\_secret} -- tajná hodnota klientské aplikace.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Hlaviček může být samozřejmě více. Taktéž i IP adres, na kterých by OctoPrint mohl fungovat. Pod každou IP adresou se pak nachází vlastní klientské údaje. Návrh konfigurace si můžete prohlédnout na v ukázce kódu \ref{code:navrh_konfigurace}.

\begin{listing}[ht]
    \inputminted{yaml}{code_examples/config_general.yaml}
    \caption{Návrh konfigurace pluginu v YAML formátu}
    \label{code:navrh_konfigurace}
\end{listing}

\begin{listing}[ht]
    \inputminted{yaml}{code_examples/config_example.yaml}   
    \caption{Příklad konfigurace pluginu v YAML formátu}
    \label{code:priklad_konfigurace}
\end{listing}


\subsection{Funkční požadavky}
Nyní když už je jasný návrh fungování a návrh konfigurace pluginu pro aplikaci OctoPrint, je třeba ještě uvést požadavky na aplikaci.
Funkční požadavky popisují, jaké funkcionality musí plugin mít.

\begin{description}
    \item[Přihlášení uživatele] Uživatel musí mít možnost se přihlásit do webového rozhraní OctoPrintu.
    \item[Přesměrování na přihlášení] Plugin přesměruje uživatele na přihlášení serveru třetí strany. Jakmile se tam uživatel přihlásí, přesměruje ho server zpět do uživatelského rozhraní OctoPrintu.
    \item[Zachování správné funkcionality OctoPrintu] Aplikace musí zochovávat normální fungování OctoPrintu a nesmí ho omezovat. 
    \item[Snadná integrace do OctoPrintu] Rozšíření se musí dát snadno nainstalovat do aplikace OctoPrint. To by mělo jít přes utilitu pip a nebo přímo ve webovém rozhraní.
    \item[Možnost konfigurace] Uživatel OctoPrintu \cite{octoprint} musí mít možnost chování nastavit konfigurační soubory. To by mělo být uživatelsky srozumitelné.
    \item[Odhlášení uživatele] Plugin musí zajišťovat i správné odhlášení uživatele z~webového rozhraní aplikace OctoPrint.
\end{description}


\subsection{Nefunkční požadavky}
Tento druh požadavků popisuje vlastnosti pluginu OctoPrintu, které nesouvisí s~tím, co by mohl uživatel ve webovém rozhraní ovlivnit.

\begin{description}
    \item[Zajištění zabezpečení] Pro autorizaci přes protokol OAuth 2.0 je nezbytné aby aplikace poskytovala dostatečnou míru zabezpečení. Případný útočník se nesmí dostat k~důvěrným informacím, jako je například klientův tajný klíč.
    \item[Intuitivní uživatelské rozhraní] Rozšíření pro OctoPrint by mělo být pro uživatele intuitivní a neomezovat je v~dalších aktivitách prováděných na OctoPrintu.
    \item[Rozšiřitelnost] Plugin by měl být naimplementovaný tak, aby se i po dokončení této bakalářské práce mohly vytvářet další rozšíření a vylepšení.
    \item[Testování] Implementace by měla být doplněná o dostatečné množstvím jednotkových testů kontrolující metody výsledného pluginu a také o integrační testy, které zkontrolují správné zasazení do aplikace OctoPrint.
    \item[Členění kódu] Kód by měl být řádně členěn a splňovat určitou kvalitu podle konvencích použitých jazyků. Třídy a metody musí být zdokumentované a okomentované.
    \item[Licence] Celý plugin by měl být volně dostupný a být pod svobodnou licencí.
\end{description}